\chapter{Intervjuguide for pleiere}
\label{chp:appendix_intervjuguide_pleiere}

\textbf{Del 1 – Introduksjon}

\noindent
\textbf{Del 2 – Opplæring og bruk av systemet}

\noindent
\textbf{Del 3 – Forhold til systemet}

\noindent
\textbf{Del 4 – Forslag til endringer}
 
\noindent
\textbf{Introduksjon}
\begin{itemize}
    \item Fortelle hvem vi er og hva vi forsker på. Påpek at vi ikke bare ser på telefonene, men også veggpaneler.
    \item Om lydopptak, anonymisering og frivillighet
    \item Påpek at vi ikke kritiserer deres arbeid, men at noen spørsmål vil utfordre dem til å reflektere over utfordringer og løsninger.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Hvor lenge har du jobbet her?
    \begin{itemize}
		\item Jobbet på andre avdelinger tidligere?
 	\end{itemize}
 	\item Hvor stor stilling har du?
    \begin{itemize}
		\item Hvilke skift?
	\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Opplæring og bruk av systemet}
\begin{itemize}
	\item Helt kort, hvordan bruker du systemet?
	\item Er det å bruke systemet en rutine?
	\begin{itemize}
		\item Opplever de det som merarbeid, noe de må tenke over at de skal gjøre?
	\end{itemize}	  
	\item Opplever du at det er variasjon i hvordan sykepleierne på avdelingen bruker systemet?
	\begin{itemize}
		\item Hvordan?
		\item Vi har observert på tre ulike avdelinger, og vi har sett at det er forskjeller i hvordan systemet brukes mellom disse, har du noen tanker om hvorfor det er sånn?
		\item Er det konkrete faktorer som fører til dette? Behov? Hvorfor?   	
		\begin{itemize}
			\item Avhengig av skift, type pasient, type rom, utforming av sengetun, ol.
		\end{itemize}		 
	\end{itemize}
	\item Hvilken opplæring har du fått i bruk av systemet? 
		\begin{itemize}
			\item Jobbet her siden innføring? I såfall, hvilken opplæring/innføring hadde du da?
			\item Bruker du systemet slik du ble opplært?
			\item Er det retningslinjer på hvordan det skal brukes?
			\item Følges disse?
		\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Forhold til systemet}
\begin{itemize}
	\item Generelt, opplever du at systemet fungerer?
	\begin{itemize}
		\item Hva fungerer?
		\item Hva fungerer ikke?
		\begin{itemize}
			\item Løser dere disse utfordringene på noen måte selv?
			\item Har dere konkrete behov som ikke løses av systemet?
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Hvilke holdninger har du selv til bruken av systemet?
		\begin{itemize}
			\item Ved innføring?
			\item Har disse holdningene endret seg i løpet av perioden du har jobbet her?
		\end{itemize}
	\item Hvilke holdninger opplever du at andre har til bruken av systemet?
		\begin{itemize}
			\item Hvorfor tror du man har ulike holdninger, både internt og mellom ulike avdelinger?
		\end{itemize}
\end{itemize}
 
 \noindent
\textbf{Forslag til endringer}
\begin{itemize}
	\item Har du tenkt noe på hvordan systemet burde endres for å bedre passe deres behov?
\end{itemize} 
