\chapter{Teori}
\label{chp:teori} 

Vi vil i dette kapittelet se på teori som er relevant for vår forskning. Da vi har jobbet etter SDI-metoden (forklart nærmere i kapittel \ref{section:kvalitativ_analyse}) har funnene i aller største grad påvirket hvilken teori vi har fokusert på. Der teorien overlapper med den i vår prosjektoppgave \citep{Sund13} er teksten hentet derfra. 

\noindent
Siden midten av 80-tallet har det blitt forsket på hvordan datasystemer kan være til støtte for samarbeid og kommunikasjon mellom individer \citep{Rogers94}, hvordan mennesker samarbeider for å utføre arbeidsaktiviteter, og hvordan teknologi kan være til støtte for dette \citep{Ellis91}. Dette tverrfaglige området kalles CSCW, som er en forkortelse for det engelske $"$Computer-Supported Cooperative Work$"$. På norsk kan dette oversettes til $"$datastøttet samarbeid$"$ og defineres som PC-baserte systemer som støtter grupper av mennesker engasjert i en felles oppgave, eller med et felles mål, som gir et grensesnitt til det delte miljøet \citep{Ellis91}.

\noindent
Et typisk CSCW-system vil vanligvis bli brukt av et bredt spekter av brukere, med forskjellig bakgrunn, erfaringer og forhold til bruk av informasjonssystemer generelt, noe som gjør utviklingen av et slikt system svært kompleks. Desverre er det ikke uvanlig at beslutningstakere tar avgjørelser basert på hva slags funksjoner som vil være fordelaktig for brukere som dem selv, og dermed overser hva andre brukere kan ha nytte av. Funksjonalitet som lettet arbeidet for én gruppe brukere, kan gi merarbeid til en annen gruppe brukere. Det kan også være vanskelig å lære fra tidligere feil, da CSCW-systemer er svært komplekse og unike for hvert enkelt tilfelle, noe som vanskeliggjør evaluering i ettertid. Det er utfordrende å gjenskape miljø og forhold som er essensielle i den virkelige konteksten hvor et CSCW-system skal implementeres, i et laboratorium. Feltobservasjoner kan også gi et feilaktig inntrykk, da det kan være variasjoner avhengig av gruppesammensetning og miljømessige faktorer \citep{Berg99}.


\noindent
Det å utvikle et CSCW-system for helseomsorgen vil dermed kunne være en utfordrende prosess. Det er en konflikt mellom det flytende samarbeidet og de tilsynelatende uforutsette arbeidsoppgavene til sykepleiere, og den formelle, standardiserte og relativt stive funksjonaliteten til et informasjonsystem. Derfor er en av forutsetningene for et suksessfullt system i et slikt miljø, å ikke forsøke å erstatte denne 'rotetheten' med en rasjonalitet og strømlinjeform som ofte er vanlig for slike systemer. Verktøy som kun har forutbestemte sekvensielle trinn, eller som kun tillater gitte typer input vil derfor ikke fungere sammen med måten sykepleierne arbeider på, og som en følge av dette ikke overleve \citep{Berg99}.